\section{Feature Requests (geplante Erweiterungen)}
\label{sec:featurerequests}

Während User Stories den \textit{aktuellen} Funktionsumfang beschreiben, dokumentieren
Feature Requests die \textit{zukünftigen} Erweiterungsmöglichkeiten. Sie entstehen aus
eigenen Ideen, Rückmeldungen potenzieller Nutzer und technischen Überlegungen.

Die Priorisierung erfolgt nach dem MoSCoW-Schema:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Must} -- Wird in der nächsten Version umgesetzt
  \item \textbf{Should} -- Sollte bald umgesetzt werden
  \item \textbf{Could} -- Wäre schön, aber nicht dringend
  \item \textbf{Won't (yet)} -- Aktuell nicht geplant, aber vorstellbar
\end{itemize}

\subsection{FR-01: Automatischer PDF-Versand per E-Mail}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Should
  \item[Beschreibung:] Der Benutzer soll einen Zeitplan konfigurieren können (z.\,B.\
    wöchentlich oder monatlich), nach dem SignalReport automatisch einen PDF-Bericht
    generiert und per SMTP an eine konfigurierte E-Mail-Adresse versendet.
  \item[Motivation:] Viele Benutzer möchten regelmäßige Berichte erhalten, ohne sich
    manuell einloggen zu müssen. Besonders für Provider-Beschwerden ist ein monatlicher
    Report hilfreich.
  \item[Technische Überlegungen:] SMTP-Konfiguration in config.json; javax.mail oder
    Jakarta Mail; Scheduler via ScheduledExecutorService.
\end{description}

\subsection{FR-02: Prometheus-Exporter für Grafana-Integration}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Could
  \item[Beschreibung:] Ein \texttt{/metrics}-Endpoint im Prometheus-Exposition-Format soll
    bereitgestellt werden, damit bestehende Monitoring-Infrastrukturen (Grafana, Prometheus)
    die SignalReport-Daten integrieren können.
  \item[Motivation:] Fortgeschrittene Benutzer haben oft bereits ein Grafana-Dashboard und
    möchten die Internetqualität dort einbinden.
  \item[Technische Überlegungen:] Einfaches Text-Format; keine externe Library nötig;
    Metriken: \texttt{signalreport\_ping\_latency\_ms}, \texttt{signalreport\_dns\_latency\_ms},
    \texttt{signalreport\_http\_latency\_ms}, \texttt{signalreport\_packet\_loss\_percent}.
\end{description}

\subsection{FR-03: Multi-Host-Vergleich}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Could
  \item[Beschreibung:] Wenn SignalReport auf mehreren Geräten läuft (z.\,B.\ Desktop und NAS),
    sollen die Messdaten in einer zentralen Ansicht verglichen werden können.
  \item[Motivation:] Ermöglicht die Unterscheidung, ob ein Problem am Gerät (WLAN vs.\
    Kabel) oder am Provider liegt.
  \item[Technische Überlegungen:] Bereits vorbereitet durch das Host-Hash-System in der
    Datenbank; erfordert API-Endpunkte für hostübergreifende Abfragen.
\end{description}

\subsection{FR-04: Docker-Container}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Should
  \item[Beschreibung:] Ein offizielles Docker-Image soll bereitgestellt werden, das
    SignalReport als Container ausführbar macht (z.\,B.\ auf einem NAS mit Docker-Support
    oder in einer Cloud-Umgebung).
  \item[Motivation:] Docker ist der De-facto-Standard für einfache Deployments; besonders
    auf Synology NAS mit Container Manager.
  \item[Technische Überlegungen:] Dockerfile basierend auf \texttt{eclipse-temurin:21-jre};
    Volume-Mount für \texttt{data/} und \texttt{config.json}; Port-Mapping 4567.
\end{description}

\subsection{FR-05: Traceroute-Analyse}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Won't (yet)
  \item[Beschreibung:] Zusätzlich zur reinen Latenz-Messung soll ein Traceroute zum Ziel
    durchgeführt und visualisiert werden können, um den genauen Punkt im Netzwerkpfad zu
    identifizieren, an dem Verzögerungen entstehen.
  \item[Motivation:] Hilft bei der Diagnose, ob das Problem beim eigenen Router, beim
    Provider oder auf dem Weg zum Zielserver liegt.
  \item[Technische Überlegungen:] Plattformabhängig (traceroute/tracert); erfordert
    erhöhte Rechte auf manchen Systemen; lange Laufzeit.
\end{description}

\subsection{FR-06: Speedtest-Integration}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Won't (yet)
  \item[Beschreibung:] Neben Latenz-Messungen soll auch die tatsächliche Bandbreite
    (Download/Upload) gemessen werden können.
  \item[Motivation:] Für Provider-Beschwerden ist die Bandbreite oft relevanter als die
    Latenz. Viele Nutzer erwarten einen \enquote{Speedtest} als Grundfunktion.
  \item[Technische Überlegungen:] Erfordert definierte Test-Server oder eine API wie
    Ookla/Cloudflare Speedtest; erzeugt signifikanten Traffic; nicht für kurze Intervalle
    geeignet.
\end{description}

\subsection{FR-07: Verbesserte Verschlüsselung}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Could
  \item[Beschreibung:] Derzeit werden Passwörter mit SHA-256 gehasht. Eine zukünftige
    Version könnte bcrypt oder Argon2 für stärkeres Passwort-Hashing verwenden, das
    besseren Schutz gegen Brute-Force-Angriffe bietet. Zusätzlich könnte
    HTTPS-Unterstützung (über Let's Encrypt oder selbstsignierte Zertifikate) für
    verschlüsselte Kommunikation ergänzt werden.
  \item[Motivation:] SHA-256 ist zwar sicher, aber nicht speziell für Passwort-Hashing
    konzipiert. Moderne Algorithmen wie bcrypt oder Argon2 bieten durch einstellbare
    Kostenfaktoren deutlich besseren Schutz. HTTPS schützt die Datenübertragung
    zwischen Browser und Server.
  \item[Technische Überlegungen:] jBCrypt oder Bouncy-Castle-Library für Argon2;
    Javalin-SSL-Plugin oder vorgeschalteter Reverse-Proxy (nginx/Caddy) für HTTPS.
\end{description}

\subsection{FR-08: Messenger-Benachrichtigungen bei Ausfällen}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Could
  \item[Beschreibung:] Nach Behebung eines Internetausfalls oder bei unregelmäßigen
    Ping-Zeiten könnte SignalReport Benachrichtigungen über Messenger-APIs versenden
    (z.\,B.\ Telegram Bot API, Signal, WhatsApp Business API). Dies geht über die
    bestehenden Browser-Push-Benachrichtigungen hinaus, da Nutzer auch auf ihren
    Mobilgeräten erreicht werden, wenn sie nicht am Computer sind.
  \item[Motivation:] Browser-Push-Benachrichtigungen setzen voraus, dass der Browser
    geöffnet ist. Messenger-Benachrichtigungen erreichen den Benutzer jederzeit auf
    dem Smartphone -- auch unterwegs oder nachts.
  \item[Technische Überlegungen:] Telegram Bot API (einfachste Integration, kein
    Kosten); Signal-CLI oder signal-bot; WhatsApp Business API (kostenpflichtig);
    konfigurierbarer Webhook-Endpunkt als generische Lösung.
\end{description}

\subsection{FR-09: ResultSet-basierte Datenbank-Iteratoren}
\begin{description}
  \item[Priorität:] Should
  \item[Beschreibung:] Bei sehr großen Datenmengen (z.\,B.\ 12-Monats-Berichte mit
    Millionen von Messungen) kann der aktuelle Ansatz, alle Daten in eine
    \texttt{List<Measurement>} zu laden, erheblichen Arbeitsspeicher verbrauchen. Eine
    zukünftige Optimierung könnte ResultSet-basierte Iteratoren (Cursor-basiertes
    Streaming) verwenden, um Daten zeilenweise zu verarbeiten, ohne alles gleichzeitig
    im RAM zu halten. Dies würde insbesondere dem CSV-Export und der PDF-Generierung
    für lange Zeiträume zugutekommen.
  \item[Motivation:] Bei einem Messintervall von 10 Sekunden entstehen pro Tag ca.\
    8.640 Messungen -- über 12 Monate sind das über 3 Millionen Datensätze. Deren
    gleichzeitiges Laden kann auf ressourcenschwachen Geräten (z.\,B.\ NAS) zu
    Speicherengpässen führen.
  \item[Technische Überlegungen:] H2 unterstützt scrollbare ResultSets;
    \texttt{Statement.setFetchSize()} für Streaming; Iterator-Pattern um
    \texttt{ResultSet} als Wrapper; Änderungen in \texttt{H2MeasurementRepository}
    und \texttt{PdfReportGenerator}.
\end{description}

\subsection{Zusammenfassung der Feature Requests}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Feature} & \textbf{Priorität} \\
\hline
FR-01 & Automatischer PDF-Versand per E-Mail & Should \\
FR-02 & Prometheus-Exporter (Grafana) & Could \\
FR-03 & Multi-Host-Vergleich & Could \\
FR-04 & Docker-Container & Should \\
FR-05 & Traceroute-Analyse & Won't (yet) \\
FR-06 & Speedtest-Integration & Won't (yet) \\
FR-07 & Verbesserte Verschlüsselung & Could \\
FR-08 & Messenger-Benachrichtigungen bei Ausfällen & Could \\
FR-09 & ResultSet-basierte Datenbank-Iteratoren & Should \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Feature Requests mit MoSCoW-Priorisierung}
\label{tab:featurerequests}
\end{table}
